\chapter*{Leçon 930 : Sémantique des langages de programmation. Exemples.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 930 : Sémantique des langages de programmation. Exemples.}
	
\titlebox{blue}{\textblue{Référence pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{NielsonNielson}} Nielson et Nielson, \emph{Semantics with applications.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Équivalence petit pas et grand pas
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Complétude de la logique de Hoare
	\end{minipage} 
}
	
\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

Qu'est qu'un programme ? Un programme est une suite d'instructions qui à partir d'une entrée vérifiant une précondition donne une sortie vérifiant une postcondition. Ces deux conditions donnent alors la spécification de notre programme.

On s'intéresse alors à plusieurs problème. Le premier qui est le plus naturel est de savoir si un programme est correct, c'est-à-dire si celui-ci vérifie sa spécification (quand on lui donne une entrée vérifiant la précondition nous renvoie une sortie qui vérifie la postcondition). Le suivant est de savoir si un programme est équivalent à un autre : si on donne la même entrée aux deux programmes alors on obtient le même résultat. Le troisième problème et le dernier que nous abordons est la preuve de la correction d'une transformation de programmes qui intervient notamment lors de la compilation. On cherche alors à automatiser ces preuves en formalisant et en axiomatisant la sémantique d'un programme (en lui donnant un certain sens).

La sémantique d’un langage de programmation c’est un modèle mathématique permettant de raisonner sur le comportement attendu des programmes de ce langages. Une sémantique peut prendre des formes mathématiques variées et nous en présentants quelques unes ici.

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

L’objectif est de formaliser ce qu’est un programme : introduction des sémantiques opérationnelle et dénotationnelle, dans le but de pouvoir faire des preuves de programmes, des preuves d’équivalence, des preuves de correction de traduction.

Ces notions sont typiquement introduites sur un langage de programmation (impératif) jouet. On peut tout à fait se limiter à un langage qui ne nécessite pas l’introduction des CPOs et des théorèmes de point fixe généraux. En revanche, on s’attend ici à ce que les liens entre sémantique opérationnelle et 	dénotationnelle soient étudiés (toujours dans le cas d’un langage jouet). Il est aussi important que la leçon présente des exemples d’utilisation des notions introduites, comme des preuves d’équivalence de programmes ou des preuves de correction de programmes.

\section*{Métaplan}

\begin{footnotesize}
	\noindent\emph{Motivation}: Raisonner sur le comportement attendu des programmes d'un langage via des outils mathématiques; plusieurs outils peuvent décrire un même langage.
\end{footnotesize}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Le langage IMP \cite[p.7]{NielsonNielson}}
	\begin{small}
		\textblue{On travaille sur un langage jouet impératif mettant en place la notion de mémoire via les affectation et la boucle \textsf{while}.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Syntaxe du langage IMP}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: Syntaxe et grammaire du langage IMP
				\item \emph{Exemple}: Factorielle et Fibonacci (arbre de syntaxe)
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Sémantique dénotationnelle des expressions}
		\begin{small}
			\textblue{Les sémantiques, ou plus exactement les fonctions sémantiques que l'on définies ici, sont très générique, mais à l'aide des expressions légales on les spécialise comme on le souhaite. On suppose que toutes les variables sont définies et on les initialise à $0$; même si elle pourrait être partielle, cela nous permet de faire l'impasse sur les cas d'erreurs du à la portée des variables.}
		\end{small}
		
		\begin{footnotesize}
			\emph{Idée}: Les sémantiques dénotationnelles modélisent le comportement par une fonction mathématiques.
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: Sémantique dénotationnelle des expressions
				\item \emph{Remarque} :$State$ totale et représentation avec liste finie.
				\item \emph{Remarque} : Totalité des fonctions $\mathcal{A}$ et $\mathcal{B}$ 
				\item \emph{Contre-exemple} : Ajout d'une opération binaire de division.
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Sémantiques opérationnelles}
	
	\begin{footnotesize}
		\noindent\emph{Idée} : Les sémantiques opérationnelles modélisent le comportement par un système de transitions dont les règles $\left< S, s \right> \to s'$ modélisent le fait "l'exécution de $S$ sur l'état $s$ termine dans l'état $s'$".
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Sémantique opérationnelle à grand pas  \textblue{(sémantique naturelle)} \cite[p.20]{NielsonNielson}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Définition} : Règles inductives.
					\item \emph{Proposition}: Sémantique déterministe.
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Définition} : Arbre de dérivation.
					\item \emph{Définition}: Équivalence de langage.
				\end{minipage}
				\item \emph{Contre-exemple}: Instruction \textsf{choose} et IMP est non-déterministe
				
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Définition} : Fonction sémantique.
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Application} : IMP est déterministe.
				\end{minipage}
				\item \emph{Exemple}: $\mathsf{while}~b~\mathsf{do}~S \equiv \mathsf{if}~b~\mathsf{then}~(S;~\mathsf{while}~b~\mathsf{do}~S)~\mathsf{else~skip}$ \textblue{(utile dans le DEV 1)} et $S_1; (S_2; S_3) \equiv (S_1; S_2); S_3$ sont sémantiquement équivalents
				\item \emph{Contre-exemple} : $x := 3; x := x \oplus 1 \not\equiv x := x \oplus 1; x := 3$
				\item \emph{Limite}: La sémantique à grand pas ne permet pas d'exprimer les interruptions de programmes du à la division par $0$ par exemple.
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Sémantique opérationnelle à petit pas \textblue{(sémantique structurelle)} \cite[p.33]{NielsonNielson}}
		\begin{small}
			\textblue{La sémantique à petit pas ne traite de la terminaison que par la fonction sémantique qui n'est pas toujours facile à manipuler. La sémantique à petit pas vient combler ce manque. L'avantage est dans sa structure horizontale qui représente l'évolution temporelle de notre calcul et une structure verticale qui représente les sous calcul que nous devons effectuer.}
		\end{small}
		
		\begin{footnotesize}
			\emph{Idée}: La sémantique à petits pas est plus fine que la précédente : elle se concentre sur les étapes de l'exécution (affectations et tests).
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Règles inductives. 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Séquence de dérivation.
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.2\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: Factorielle
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.6\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Langage déterministe sous la sémantique à petits pas
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application}: IMP est déterministe
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Fonction sémantique 
				\end{minipage}
				\item \emph{Proposition}: Propriétés de comportement de la sémantique à grand pas sur la séquence  \textblue{(DEV 1)} 
				\item \emph{Contre-exemple} : $<S_1; S_2, s> \Rightarrow^* <S_2, s'>$ n'implique pas $<S_1, s> \Rightarrow^* s'$.
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Équivalence de langage
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Contre-exemple} : $S_1; S_2 \not\equiv S_2; S_1$.
				\end{minipage}
				
				
				\item \emph{Exemples} $\mathsf{while}~b~\mathsf{do}~S \equiv \mathsf{if}~b~\mathsf{then}~(S;~\mathsf{while}~b~\mathsf{do}~S)~\mathsf{else~skip}$; $S_1; (S_2; S_3) \equiv (S_1; S_2); S_3$
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Équivalence des deux sémantiques}
		\begin{small}
			\textblue{On a défini deux sémantiques opérationnelles permettant de décrire le sens d'un programme, on voudrait maintenant savoir si l'une d'entre elles est plus expressive. En réalité, les deux sémantiques que nous avons définies sont équivalentes: elles expriment la même chose.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \textred{\emph{Théorème} : Équivalence petits pas et grands pas} 
				\item \emph{Corollaire} : Caractérisation de la terminaison
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Sémantique dénotationnelle \cite[p.91]{NielsonNielson}}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Idée}: On définie la sémantique dénotationnelle pour les instructions du langage IMP (modélisation par les fonctions compositionnelles). On utilise alors la théorie du point fixe afin de définir la sémantique du \textsf{while}. 
			\item \emph{Remarque}: On commence par définir la sémantique pour l'ensemble des instructions. Puis, on montre que cette sémantique est bien définie en détaillant la théorie du point fixe.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Sémantique dénotationnelle}
		\begin{small}
			\textblue{On essaye (et on réussit) à faire passer l'intuition de pourquoi on en a besoin (car elle est uniquement compositionnelle, il nous faut donc des sous-terme strict ce que la boucle \textsf{while} ne peut nous garantir) et de la complexité de répondre à cette question (le nombre de choix possibles pour une instruction données car les contraintes sont uniquement sur les instructions qui terminent); on met le type de $Fix$ qui se lit le plus petit points fixes.} 
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: Règles : introduction de la fonction $F$ pour le \textsf{while} 
				\item \emph{Exemple}: instruction simple avec deux points fixes possible 
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Équivalence de langage
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: $S \equiv S; \textsf{skip}$
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Théorie du point fixe}
		\begin{small}
			\textblue{Permet de montrer que $Fix F$ est bien définie et donc que notre sémantique est bien définie}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Ordre partiel (exemple : $State \hookrightarrow State$)
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Chaîne
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.25\textwidth}
					\item \emph{Définition}: CCPO
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.6\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: $\bot$ est la borne inférieure de $State \hookrightarrow State$ sémantique
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Fonctions monotones et continues
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: $F(g)$ est continue
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Kleene (point fixe)
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Conséquence}: Bonne définition de la sémantique
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Équivalence des deux sémantiques}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Théorème} : Équivalence avec la sémantique opérationnelle à petits pas  
				\item \emph{Corollaire} : Équivalence avec la sémantique opérationnelle à grands pas 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}	
	\item[IV.] \textbf{Sémantique axiomatique (Hoare partiel) \cite[p.213]{NielsonNielson}}
	\begin{small}
		\textblue{Afin de faciliter la preuve automatiser, nous allons définir une logique particulière qui va représenter la sémantique.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Idée} : Cette sémantique facilite la preuve de programmes et son automatisation. On se base sur les systèmes de déduction en logique que nous sommes capable de bien manipuler.
			\item \emph{Correction partielle}: on donne des garanties que si le programme termine.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Triplet de Hoare}
		\begin{small}
			\textblue{On définit la syntaxe et la sémantique de cette logique. Dans le Nielson \cite{NielsonNielson}, on définie la logique de Hoare comme une sur-logique: on met n'importe quelle logique dans ces prédicat. La définition syntaxe, sémantique, déduction est alors un peu bancale: il faut au moins en avoir conscience. On La sémantique que nous utilisons est celle à grands pas mais on pourrait le faire avec n'importe quelle autre (par l'équivalence).} 
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Syntaxe des prédicats
					\item \emph{Définition}: Triplet de Hoare
					 \item \emph{Définition}: Validité
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Sémantique des prédicats
					\item \emph{Exemple}: Triplet pour la factorielle
					\item \emph{Définition}: Équivalence de programme
				\end{minipage}
				\item \emph{Exemple}: Programme équivalent
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Logique de Hoare partielle}
		\begin{small}
			\textblue{On présente ici le système de déduction de cette logique : cette sémantique.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Règles d'inférence de la logique
					\item \emph{Définition}: Arbre de preuve
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Exemple}: Preuve d'un programme simple
					\item \emph{Exemple}: Preuve d'un programme simple
				\end{minipage}
				
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: pour tout $S$ et $P$, on a $\vdash_p \{P\} S \{\mathsf{True}\}$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Prouvé sémantiquement
				\end{minipage}
				\item \emph{Exemple}: $S; \textsf{skip}$ et $S$ prouvé sémantiquement
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Correction et complétude}
		\begin{small}
			\textblue{La logique que nous avons définie ne fait pas n'importe quoi.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Correction de la logique
					\item \emph{Lemmes}: Propriétés sur cette précondition
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Précondition la plus faible $wlp$.
					\item \textred{\emph{Théorème}: Complétude de la logique}
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[Ouverture] \textcolor{white}{text}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item Les sémantiques offrent de nombreuses sémantiques.
			\begin{itemize}[label=$\AC$]
				\item Certification d'un compilateur
				\item Vérification de la sécurité d'un programme
			\end{itemize}
			\item D'autres sémantiques: sémantique à continuation pour la sémantique opérationnelle à petit pas.
		\end{itemize}	
	\end{footnotesize}
\end{description}